[
    {
        "id": 1,
        "question": "কোন বাংলাদেশি বংশোদ্ভূত মার্কিন নাগরিক নিউইয়র্কের মেয়র হিসেবে জোহরান মামদানির জয়ের ক্ষেত্রে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করেন?",
        "options": [
            "ক. রোজিনা আক্তার",
            "খ. জারা রহিম",
            "গ. রুশনারা আলী",
            "ঘ. জাভেদ করিম"
        ],
        "answer": "খ. জারা রহিম"
    },
    {
        "id": 2,
        "question": "আন্তর্জাতিক পরিমণ্ডলে ‘ভোলা সাইক্লোন’ হিসেবে পরিচিত ভয়াবহ ঘূর্ণিঝড় কখন বাংলাদেশে আঘাত হানে?",
        "options": [
            "ক. ১৯৪৩ সালে",
            "খ. ১৯৭০ সালে",
            "গ. ২০০৭ সালে",
            "ঘ. ২০২১ সালে"
        ],
        "answer": "খ. ১৯৭০ সালে"
    },
    {
        "id": 3,
        "question": "ভেনেজুয়েলার মুদ্রার নাম কী?",
        "options": [
            "ক. বলিভার",
            "খ. পেসো",
            "গ. গিন্ডার",
            "ঘ. ডলার"
        ],
        "answer": "ক. বলিভার"
    },
    {
        "id": 4,
        "question": "টেস্ট ক্রিকেটে বাংলাদেশের প্রথম জয় কোন দেশের বিপক্ষে?",
        "options": [
            "ক. ভারত",
            "খ. ওয়েস্ট ইন্ডিজ",
            "গ. জিম্বাবুয়ে",
            "ঘ. শ্রীলঙ্কা"
        ],
        "answer": "গ. জিম্বাবুয়ে"
    },
    {
        "id": 5,
        "question": "‘লিগ অফ নেশনস’ কখন প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল?",
        "options": [
            "ক. ১৯১৮ সালে",
            "খ. ১৯২০ সালে",
            "গ. ১৯৪৫ সালে",
            "ঘ. ১৯৪৯ সালে"
        ],
        "answer": "খ. ১৯২০ সালে"
    },
    {
        "id": 6,
        "question": "টেক্সটভিত্তিক সামাজিক যোগাযোগমাধ্যম ‘থ্রেডস’ কোন কোম্পানির মালিকানাধীন প্রতিষ্ঠান?",
        "options": [
            "ক. অ্যালফাবেট",
            "খ. ওরাকল",
            "গ. টেসলা",
            "ঘ. মেটা"
        ],
        "answer": "ঘ. মেটা"
    },
    {
        "id": 7,
        "question": "‘একনেক’ (ECNEC)-এর বর্তমান সভাপতি কে?",
        "options": [
            "ক. ওয়াহিদউদ্দিন মাহমুদ",
            "খ. আদিলুর রহমান খান",
            "গ. সালাহ উদ্দিন আহমেদ",
            "ঘ. ড. মুহাম্মদ ইউনূস"
        ],
        "answer": "ঘ. ড. মুহাম্মদ ইউনূস"
    },
    {
        "id": 8,
        "question": "‘Crime and Punishment’ কার রচিত উপন্যাস?",
        "options": [
            "ক. জাঁ জ্যাক রুশো",
            "খ. আলেকজান্ডার পুশকিন",
            "গ. আর্নেস্ট হেমিংওয়ে",
            "ঘ. ফিওদর দস্তয়েভস্কি"
        ],
        "answer": "ঘ. ফিওদর দস্তয়েভস্কি"
    },
    {
        "id": 9,
        "question": "কোন সাহিত্যিক ২০২৫ সালের মর্যাদাপূর্ণ ‘বুকার পুরস্কার’ পেয়েছেন?",
        "options": [
            "ক. লাসলো ক্রাসনাহোরকাই",
            "খ. ডেভিড সলোয়",
            "গ. বানু মুশতাক",
            "ঘ. অ্যান্ড্রু মিলার"
        ],
        "answer": "খ. ডেভিড সলোয়"
    },
    {
        "id": 10,
        "question": "কোন গ্রন্থের জন্য ২০২৫ সালের বুকার পুরস্কার প্রদান করা হয়েছে?",
        "options": [
            "ক. Heart Lamp",
            "খ. Flashlight",
            "গ. Flesh",
            "ঘ. Sonia and Sunny"
        ],
        "answer": "গ. Flesh"
    },
    {
        "id": 11,
        "question": "টেস্ট ক্রিকেটে বাংলাদেশের প্রথম অধিনায়ক কে?",
        "options": [
            "ক. গাজী আশরাফ হোসেন লিপু",
            "খ. নাইমুর রহমান দুর্জয়",
            "গ. আমিনুল ইসলাম বুলবুল",
            "ঘ. আতহার আলী খান"
        ],
        "answer": "খ. নাইমুর রহমান দুর্জয়"
    },
    {
        "id": 12,
        "question": "‘বিবিসি’ কোন দেশভিত্তিক গণমাধ্যম সংস্থা?",
        "options": [
            "ক. কাতার",
            "খ. যুক্তরাজ্য",
            "গ. যুক্তরাষ্ট্র",
            "ঘ. জাপান"
        ],
        "answer": "খ. যুক্তরাজ্য"
    },
    {
        "id": 13,
        "question": "ঐতিহাসিক স্থাপনা ‘লাল কেল্লা’ কোথায় অবস্থিত?",
        "options": [
            "ক. ঢাকা, বাংলাদেশ",
            "খ. গুজরাট, ভারত",
            "গ. লাহোর, পাকিস্তান",
            "ঘ. দিল্লি, ভারত"
        ],
        "answer": "ঘ. দিল্লি, ভারত"
    },
    {
        "id": 14,
        "question": "‘বেলেম’ কোন দেশের শহর?",
        "options": [
            "ক. সুইজারল্যান্ড",
            "খ. ব্রাজিল",
            "গ. কম্বোডিয়া",
            "ঘ. থাইল্যান্ড"
        ],
        "answer": "খ. ব্রাজিল"
    },
    {
        "id": 15,
        "question": "জাতিসংঘের কোন সংস্থা শরণার্থীদের নিয়ে কাজ করে?",
        "options": [
            "ক. UNHCR",
            "খ. UNDP",
            "গ. UNESCO",
            "ঘ. UNHRC"
        ],
        "answer": "ক. UNHCR"
    },
    {
        "id": 16,
        "question": "জাতিসংঘের শরণার্থীবিষয়ক বর্তমান হাইকমিশনার কে?",
        "options": [
            "ক. উরসুলা ফন ডার লিয়েন",
            "খ. আন্তোনিও গুতেরেস",
            "গ. বান কি মুন",
            "ঘ. ফিলিপ্পো গ্রান্ডি"
        ],
        "answer": "ঘ. ফিলিপ্পো গ্রান্ডি"
    }
]